# Концепты

## Главный цикл

Принцип работы главного цикла должен состоять в том, чтобы:

- Считать информацию с имеющихся датчиков
- Запросить составление "страницы" (об этом позже)
- Сделать компоновку (по сути, в нашем случае, применить анимацию, см. Композитор):
  - Запросить ещё одну "страницу"
  - Запросить составление анимации (об этом также позже)
  - Запросить композицию из двух страниц и анимации
- Сделать компоновку можно несколько раз, если, например, анимация смены режима работы произошла во время анимации смены числа на часах. В этом примере сначала нужно скомпоновать два экрана часов, а потом скомпоновать "новую" "страницу" часов со "страницей" нового режима работы, последовательно.
- Отправить итоговую "страницу" на матрицу и включить звук при необходимости

"Страница" -- массив вида `uint8_t ...[8][32][3]`, где 8х32 -- размер нашего экрана и 3 бита -- задание цвета в RGB в диапазоне `[0, 255]` каждый, простыми словами -- это картинка, которую можно вывести на матрицу.

6 "страниц" (4,5 КБ) в основном коде должно быть достаточно:

- 2 для промежуточных компоновок;
- 3 для анимации;
- 1 итоговая.

## Менеджеры страниц

Простыми словами, это отрисовщики. К примеру, мы даём менеджеру страницы часов текщее время и он рисует нам "картинку", которую потом можно вывести на матрицу.

Менеджеры страниц должны принимать указатель на массив ("страницу"), куда нужно сохранить результат генерации и необходимые вводные данные.

- ***Часы / будильник / таймер***: принимают на вход время, которое необходимо отобразить, порядковый номер числа (часы, минуты, секунды), которое необходимо отобразить выделенным цветом -- для режима настройки, и основной цвет, в который необходимо покрасить текст. Формат `ЧЧ:ММ сс`
- ***Календарь***: аналогичен часам, но отображает дату в формате `ДД.ММ гг` и самостоятельно определяет основной цвет текста в зависимости от сезона.
- ***Режим камина***: штука не первостепенной важности, но тем не менее. Посмотреть и получить вдохновение можно [здесь](https://youtu.be/OrkZcqdPJVs?si=TlTn_C_k_BcS7Wne "Добываем огонь из светодиодной ленты"), а про шум Перлина почитать можно [здесь](https://habr.com/ru/articles/142592/ "Шум Перлина (Perlin Noise)").
- ***Заставка с надписью*** `ant lab`: показывается единожды при подключении питания, по своей сути похож на анимацию, но кажется лучше будет как "страница". Принимает на вход `uint8_t` -- прогресс анимации заставки, где буквы из единой позиции за левым краем экрана встают каждая на свою по прямому псевдоэкспоненциальному фильтру (об этом позже), и симметрично уезжают за правый край по обратному псевдоэкспоненциальному фильтру.

## Менеджеры анимаций

Простымы словами, анимация (или компоновка, композиция) для нас -- это когда мы берём "кусок" одной картинки, "кусок" другой картинки, складываем их, и накладываем сверху красивый эффект, чтобы не было видно стыка, например. Менеджеры анимации как раз и генерируют данные для всего этого.

Все анимации должны генерироваться процедурно, иначе памяти не хватит. Каждый менеджер отвечает за свою анимацию, и принимает указатели на три массива для анимаций и `uint8_t` число, отражающее желаемый прогресс анимации.

В результате формируется массив изображения самой анимации и два массива "применимости" "старой" и "новой" "страниц" (См. Композитор).

Предлагаемые анимации:

- ***Эффект "раскрывающегося портала"***: увеличивающийся в диаметре круг, легко сгенерировать (включая даже лёгкое послесвечение), можно использовать для переключения режимов. Может принимать позицию центра круга, таким образом, при бесконтактном управлении при опускании руки можно пускать круг из верхнего края экрана, а при поднятии -- из нижнего. Центр (в зависимости от реализации) лучше устанавливать за пределами экрана, чтобы не было видно резкое начало анимации. Матрицы "применимости" будут разграничивать области экрана для старой и новой страниц, массив изображения анимации -- светящееся голубой круг.
- ***Эффект "зажигания-погашения лампочки"***: одна страница начинает гаснуть и одновременно с этим другая начинает появляться. Однако делают они это не по линейному закону, а по прямому псевдоэкспоненциальному фильтру (об этом позже). Использовать можно для смены чисел на основных страницах и для выхода из начальной заставки. Матрицы "применимости" будут отвечать за погашение и зажигание страниц, массив изображения анимации не используется, заполняется нулями.

## Композитор

Или компоновщик, или аниматор. После того, как менеджер анимации сгенерировал для нас данные для анимации, нам нужно всё это собрать, использовать (другими словами -- скомпоновать) и получить итоговую картинку. Этим и занимается композитор.

Он принимает указатели на массивы двух страниц, указатели на матрицы "применимости" этих "страниц", указатель на массив изображения анимации и указатель на итоговый массив, куда будет помещён результат компоновки (в его роли также может выступать первая страница).

Процесс компоновки:

1. В итоговый массив ***записывается*** первая страница с применённой "применимостью" (аналогии: умножение матрицы на число, но своё для каждого элемента, наложение фильтра на изображение).
2. К итоговому массиву ***прибавляется*** вторая страница, к которой в процессе применяется матрица "применимости".
3. К итоговому массиву ***прибавляется*** массив изображения анимации.

## Прочее

### Псевдоэкспоненциальный фильтр

Человеческому глазу приятнее видеть не линейное перемещение объектов, а движение с ускорением, "как в жизни". Один из самых простых способов этого достичь -- применить **двойной экспоненциальный фильтр**, который в погоне за целевым значением сначала разгоняет отображаемую величину, а потом замедляет при приближении к целевому значению.

Однако это довольно сложно настраивается, поэтому часто прибегают к более простому способу -- **простому экспоненциальному фильтру**, который ведёт себя аналогично лампе накаливания: та при включении сначала нагревается быстро, но потом всё медленнее и медленнее, по экспоненте а при выключении аналогично, сначала быстро тухнет, но полностью остывает очень долго.

Но нам это не очень подходит из-за того, что конкретно наши задачи потребуют при расчёте экспоненциального фильтра рекурсивных вычислений. Поэтому в некоем приближении и при известных вводных мы можем заменить его **псевдоэкспоненциальным фильтром**, описываемым кубом числа в диапазоне `[0.0, 1.0]` (`x^3 ~ e^((x-1)*3)`), или в нашем случае: `[0, 256]` (почему именно 256? об этом позже).
Тогда:

- `(255 - x) * (255 - x) / 256 * (255 - x) / 256` -- *прямой* фильтр (зажигание-погашение лампочки, выезд символов заставки на экран, сначала быстро, потом медленно)
- `x * x / 256 * x / 256` -- *обратный* фильтр (уход символов заставки с экрана, сначала медленно, потом быстро).

### Арифметика с плавающей точкой

Несмотря на то, что микроконтроллер у на довольно мощный, но его мощь таки ограничема и её надо экономить. Больше всего из "базовых" вещей любой процессор не любит вычисления с вещественными числами, иначе говоря, с числами с плавающей запятой или `float / double`.

Поэтому, там, где не нужна большая точность (а она нам почти нигде не нужна, как пример: вычисление прямого расстояния от одного пикселя до другого), можно применить следующий трюк: растянуть диапазон вычислений в, скажем, 16 или 256 раз, провести вычисления там и при необходимости сжать диапазон обратно. Почему именно 16 или 256? Об этом далее.

### Побитовая арифметика

Побитовая арифметика при всей своей простоте в целом даёт хорошие инструметны оптимизации как по скорости вычислений, так и по занимаемой памяти, но нас интересуют операции побитового сдвига.

Дело в том, что эти операции эквивалентны целочисленному умножению на степень двойки. Например:

- `0b00000101 << 1  -->  0b00001010`, иначе `5 << 1  -->  10`, `5 * 2^1  -->  10`
- `0b00011000 >> 2  -->  0b00000110`, иначе `24 >> 2  -->  6`, `24 / 2^2  -->  6`
- `0b10000001 >> 3  -->  0b00010000`, иначе `129 >> 3  -->  16`, `129 / 2^3  -->  16`

Однако, в отличие от умножения и деления на степени двойки, сдвиги всегда выполняются строго за один такт процессора, чем можно и нужно пользоваться.

### Типы данных и отладка

Для лучшего контроля оперативной памяти, а также следования стиля написания стандартных библиотек, настоятельно рекомендуется использовать обозначения типов целочисленных переменных `int32_t`, `uint8_t` и т.п..

В целях отладки был реализован режим отладки, позволяющий печатать в консоль на компьютере по кабелю, а также автоматически выводящий в консоль символьную картинку матрицы при попытке отрисовки. Также при включенном режиме отладки есть возможность эмулировать работу датчиков вручную задавая их значения. При выключенном режиме отладки попытки печати в консоль производиться не будут, что увеличивает производительность. В связи с этим вместо стандартной функции `void printf(const char* str, ...)` языка С рекомендуется использовать обёртку `int print([type] arg, end = '\0')` (а-ля Arduino). На вход подаётся то, что нужно распечатать и опционально символ конца строки (например `' '` или `'\n'`). Ограничения:

- Можно напечатать только одну переменную за раз;
- Спискок поддерживаемых аргументов: `const char*` (строка), `char` (одиночный символ), `bool`, `int8_t`, `int16_t`, `int32_t`, `int64_t`, `uint8_t`, `uint16_t`, `uint32_t`, `uint64_t`, `float`, `double`

**ВНИМАНИЕ!** В случае функции `print()` типы не взаимозаменяемы (т.е., например, `uint64_t` не аналогичен `unsigned long int`). Настоятельно рекомендуется использовать целочисленную типизацию с явным указанием размера.
